\section{Компактность}
\begin{Intro}
 Понятие компактности является одним из основных в топологии и используется повсеместно в ее приложениях. На самом деле это некоторое подобие конечности в множествах. Также появляется более мягкое понятие паракомпактности, которое весьма понадобится при изучении многообразий.
\end{Intro}

\subsection{Компактное пространство}
Понятие компакта тесно завязано на покрытиях. Интуитивно понятно, что это такой набор, который \textit{покрывает} полностью исходное множество. Рассмотрим более строгие определения.
\begin{Def}
     [Покрытие]
     Множество $\{S_i\}_{i\in I}$ открытых подмножеств пространства \topX называется покрытием этого пространства, если $\X \subset \underset{\tiny i\in\mathcal{I}}{\cup} S_i$.
\end{Def}
\begin{Def}
    [Подпокрытие]
    Множество $\tilde{S}$ называется подпокрытием для покрытия $S$ пространства \topX, если $\tilde{S}$ -- покрытие для $\X$, и $\tilde{S} \subset S$.
\end{Def}
\begin{Def}
    [Компактное пространство]
    Пространство \topX называется компактным, если из любого его покрытия можно выбрать конечное подпокрытие этого пространства.
\end{Def}
\begin{Note}
    Заметим, что скорее всего Вы уже встречались с понятием компакта в математическом анализе. Там появлялась следующая лемма, показывающая какие множества являются компактными в $\mathbb{R}^n$. Ее мы приведем здесь без доказательства.
\end{Note}
\begin{Lem}
    Пространство $\X \subset \mathbb{R}^n$ является компактным тогда и только тогда, когда  $\X$ замкнуто и ограничено.
\end{Lem}

Иногда вывод о компактности какого-то множества можно сделать не по определению, а пользуясь набором следующих свойств.
\begin{Lem}
    [Свойства компакта]
    Пусть $\X, \Y$ -- компакты, $f\st \X \to \Y$ -- непрерывное.

    Тогда
    \begin{enumerate}
        \item $\X \times \Y$ -- компакт,
        \item Образ функции $f(X)$ -- компакт,
        \item Произвольная функция  $g\st \X \to \mathbb{R}$ достигает своего максимума и минимума,
        \item Замкнутое подмножество $A \closed \X$ является компактом,
        \item Компактное подмножество $A$ Хаусдорфового пространства $\X$ является замкнутым $A \closed \X$.
    \end{enumerate}
\end{Lem}
\begin{Proof}
    \begin{enumerate}
        \item Рассмотрим некоторый слой $H_x = \{x\} \times Y$. Так как $Y$ --- компакт, то и $H_x$ --- компакт, ведь можем выбрать окрестности, содержащие точку $\{x\}$, соответствующие конечному числу множеств, покрывающих $Y$: $H_x = \cup_{i=1}^n (U_x^i \times V_x^i)$. 

        В то же время для покрытия $X = \underset{\tiny x\in X}{\cup} \underbrace{\cup_{i=1}^n U_x^i}_{\mathcal{U}_x}$ в силу компактности $X$ можно выбрать конечное подпокрытие $\cup_{j=1}^m \mathcal{U}_x^j = \cup_{j=1}^m (\cup_{i=1}^n U_x^i)^j$. 

            А значит  $X\times Y = \cup_{j=1}^m (\cup_{i=1}^n (U_x^i \times V_x^i))^j$ --- конечное подпокрытие.
    \item Рассмотрим некоторое покрытие $f(X) = \cup_{i=1}^\infty U_i$. В силу непрерывности $\cup_{i=1}^\infty \inv{f}(U_i) = X$. При этом $X$ -- компакт, а значит можно выбрать его конечное подпокрытие $\mathcal{U} = \{ U_j \}_{j=1}^{N}$. 

        А $f(\mathcal{U} )$ покрывает образ отображения, что нам и требовалось.
    \item По предыдущему пункту  $f(X)$ -- компакт. Однако единственный компакт в $\mathbb{R}$ -- отрезок. А на нем достигается и минимум и максимум.
    \item Рассмотрим некоторое покрытие $A = \underset{\tiny i \in I}{\cup} U_i$. Тогда  $X = A \cup (X \setminus A) = \underset{\tiny i \in I}{\cup} U_i \cup (X\setminus A)$ --- покрытие $X$. Из него в силу компактности можно выделить конечное подпокрытие $X = \cup_{i=1}^n U_i \cup (X\setminus A)$, где $\cup_{i=1}^n U_i$ --- искомое конечное покрытие $A$.
    \item Рассмотрим произвольную точку $x\in X \setminus A$. Тогда для каждой точки $y\in A$ в силу хаусдорфовости есть непересекающиеся окрестности $U_x^y \ni x$ и  $V_y \ni y$. 

        Из покрытия $A = \underset{\tiny y\in A}{\cup} V_y$ в силу компактности $A$ можно выбрать конечное подпокрытие $A = \cup_{i=1}^n V_y^i$. Вместе с соответствующими окрестностями $U_x^y$ получим $\underbrace{\cup_{i=1}^n U_x^y}_{x \in} \cap \underbrace{\cup_{i=1}^n V_y^i}_{=A} = \cup_{i=1}^n \underbrace{(U_x^y \cap V_y^i)}_{=\emptyset} = \emptyset$.

        То есть нашли окрестность точки $x$, которая не пересекается с множеством $A$. А значит $\mathrm{Cl}(A) = A$ и $A$ -- замкнуто.
    \end{enumerate}
\end{Proof}

Очень важной является следующая теорема, позволяющая делать выводы о гомеоморфизме некоторой функции (собственно о том, что мы глобально и хотим исследовать).
\begin{Th}
    Непрерывная биекция $f\st \X \to \Y$ из компакта в Хаусдорфово пространство является гомеоморфизмом.
\end{Th}
\begin{Proof}
    Понятно, что нам достаточно доказать непрерывность обратного $\inv{f}$, то есть 
    \[
        \forall Z \closed X \implies \inv{(\inv{f})} (Z) = f(Z)  \closed Y.
    \] 
    Из 4-ого свойства такое $Z$ является компактом. А тогда из 2-ого свойства и $f(Z)$ --- компакт. И, таким образом, из 5-ого свойства получаем замкнутость $f(Z) \closed Y$.
\end{Proof}

\subsection{Секвенциальный компакт}
В некоторых случаях оказывается удобнее оперировать последовательностями, а не покрытиями. Тогда можно говорить о секвенциальном компакте. Как мы увидим, в привычных нам пространствах это понятие равносильно обычной компактности.
\begin{Def}
    [Секвенциальный компакт]
    Пространство \topX является секвенциально компактным, если из любой последовательности можно выбрать сходящуюся подпоследовательность.
\end{Def}
\begin{Th}
    Если пространство удовлетворяет второй аксиоме счетности, то секвенциальная компактность равносильна компактности.
\end{Th}

\subsection{Паракомпактность}
К сожалению, далеко не все пространства компактны. Но хочется иметь какую-то более слабую альтернативу. Одной из таких важных альтернатив является паракомпактность, с которой связано часто применяющееся понятие разбиения единицы.
\begin{Def}
    [Локальная компактность]
    Пространство \topX называется локально компактным, если около любой точки можно найти компактную окрестность.
\end{Def}
\begin{Def}
    [Локально конечное покрытие]
    Покрытие называется локально конечным, если вокруг любой точки можно найти окрестность, пересекающую конечное число множеств из этого покрытия.
\end{Def}

\begin{Def}
    [Паракомпактное пространство]
    Пространство \topX называется паракомпактным, если в любое покрытие можно вписать локально конечное покрытие.
\end{Def}

\begin{Ex}
    Стандартная топология над $\mathbb{R}^n$ является паракомпактной.
\end{Ex}

\begin{Prop}
    Из компактности следует паракомпактность.
\end{Prop}
\begin{Proof}
    Очевидно, что конечное подпокрытие, выбранное в силу компактности, удовлетворяет локальной конечности.
\end{Proof}

\section{Разбиение единицы}
Для формулирования понятия разбиения единицы нам понадобится носитель функции --- что-то близкое к множеству, на котором функция не обнуляется.
\begin{Def}
    [Носитель функции]
    Носителем $\mathrm{supp}\,f$ функции $f\st X \to \mathbb{R}$ называется множество $\mathrm{Cl} \{x\in X \st f(x) \neq 0\}$.
\end{Def}

\begin{Def}
    [Разбиение единицы]
    Семейство неотрицательных функций $f_\alpha\st X \to \mathbb{R}_+$ называется разбиением единицы, если
    \begin{enumerate}
        \item $\mathrm{supp}\, f_\alpha$ составляют локально конечное покрытие $X$,
        \item $\sum\limits_{\alpha} f_\alpha(x) = 1$.
    \end{enumerate}
\end{Def}
